\subsection{Разработка проекта автоматизации}

\subsubsection{Этапы жизненного цикла проекта автоматизации}

ЖЦИС - это период создания и использования ИС, начиная с момента возникновения потребности в ИС и заканчивая моментом полного ее выхода из эксплуатации.

Стадии жизненного цикла информационной системы:
\renewcommand{\labelenumii}{\theenumii}
\renewcommand{\theenumii}{\theenumi.\arabic{enumii}.}
\begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
    \item Предпроектное обследование:
    \begin{itemize}
        \item сбор материалов для проектирования, при этом выделяют формулирование требований, с изучения объекта автоматизации, даются предварительные выводы предпроектного варианта ИС;
        \item анализ материалов и разработка документации, обязательно даётся технико экономическое обоснование с техническим заданием на проектирование ИС.
    \end{itemize}

    \item Проектирование:
        \begin{enumerate}
            \item предварительное проектирование;
                \begin{itemize}
                    \item выбор проектных решений по аспектам разработки ИС;
                    \item описание реальных компонент ИС;
                    \item оформление и утверждение технического проекта (ТП).
                \end{itemize}
            \item детальное проектирование:
                \begin{itemize}
                    \item выбор или разработка математических методов или алгоритмов программ;
                    \item                     корректировка структур БД;
                    \item создание документации на доставку и установку программных продуктов;
                    \item выбор комплекса технических средств с документацией на ею установку.
                \end{itemize}
            \item разработка техно-рабочего проекта ИС (ТРП).
            \item разработка методологии реализации функций управления с помощью ИС и описанием регламента действий аппарата управления.
        \end{enumerate}
    \item Разработка ИС:
    \begin{itemize}
        \item получение и установка технических и программных средств;
        \item тестирование и доводка программного комплекса;
        \item разработка инструкций по эксплуатации программно-технических средств.
    \end{itemize}
    \item Ввод ИС в эксплуатацию:
        \begin{itemize}
            \item ввод технических средств;
            \item ввод программных средств;
            \item обучение и сертификация персонала;
            \item опытная эксплуатация;
            \item сдача и подписание актов приемки-сдачи работ.
        \end{itemize}

    \item Эксплуатация ИС:
        \begin{itemize}
            \item повседневная эксплуатация;
            \item общее сопровождение всего проекта.
        \end{itemize}
\end{enumerate}

\bigskip
Модели жизненного цикла информационной системы:
\begin{itemize}
    \item Каскадная модель - предлагает переход на следующие этапы после полного осуществления работ по предыдущему этапу.
            Модель демонстрирует классический подход в любых прикладных областях;
    \item Итерационная модель - поэтапная модель с промежуточным контролем и циклами обратной связи.
            Преимущество данной модели - поэтапные корректировки,
            которые обеспечивают меньшую трудоемкость по сравнению с каскадной.
            Однако время жизни каждого из этапов рассчитывается на весь период разработки;
    \item Спиральная модель - данная модель делает упор на начальные этапы анализа и проектирования.
            Эта модель представляет собой итерационный процесс разработки, где каждая итерация (цикл),
            представляет собой законченный цикл разработки, приводящий к выпуску версии изделия (версии проекта ИС),
            который совершенствуется от итерации к итерации, чтобы стать значимой информационной системой.
            При этом каждый виток спирали соответствует поэтапной модели создания информационной системы.
            Т.о. углубляется и последовательно конкретизируется обоснованный вариант ИС, который и доводится впоследствии до реализации.
\end{itemize}

\bigskip
В компании Интермедия распространены и поддерживаются современные гибкие подходы к разработке программного обеспечения
на базе Agile Manifesto\cite{agile-manifesto} основными принципами\cite{agile-principles} которого является:
\begin{itemize}
		\item Люди и взаимодействие важнее процессов и инструментов;
		\item Работающий продукт важнее исчерпывающей документации;
		\item Сотрудничество с заказчиком важнее согласования условий контракта;
		\item Готовность к изменениям важнее следования первоначальному плану;
\end{itemize}

В команде EmailSequrity используют спиральную модель на базе метода управления проектами Scrum\cite{scrum} с
двух недельными итерациями -- спринтами.
 
SCRUM -- набор принципов, ценностей, политик, ритуалов, артефактов, основанных на скрайбинге и скрапбукинге,
на которых строится процесс SCRUM-разработки, позволяющий в жестко фиксированные и небольшие по времени итерации, 
называемые спринтами (sprints), предоставлять конечному пользователю работающий продукт с новыми бизнес-возможностями, 
для которых определён наибольший приоритет. 

Спринт -- итерация в скраме, в ходе которой создаётся инкремент бизнес-продукта.
Жёстко фиксирован по времени. Длительность одного спринта от 1 до 4 недель. 
Чем короче спринт, тем более гибким является процесс разработки, релизы выходят чаще, 
быстрее поступают отзывы от потребителя, меньше времени тратится на работу в неправильном направлении. 
С другой стороны, при более длительных спринтах скрам-команда уменьшает издержки на совещания, демонстрации продукта и т. п.

SCRUM, Kanban, как самые известные гибкие методологии стали стандартом де-факто при разработке программных продуктов любой сложности.
В общем и целом их можно отнести к Спиральной модели жизненного цикла.

Весь процесс подготовки и реализации проекта интеграции был разбит на 4е двух недельных спринта, или итерации.
По окончании каждого из них необходимо было получить завершённый продукт, 
будь то программное обеспечение или  документация, пользовательская или проектная. 
На основании чего корректировались, изменялись или отбрасывались дальнейшие планы.


Основной целью первого спринта было -- провести исследование возможности реализации проекта интеграции в соответствии 
с предъявленными требованиями. По итогу необходимо было получить проектную документацию, описывающую весь процесс
исследования и резюмирующую итог.

Второй спринт отведён на подготовку проекта и создание \hyperlink{MVP}{MVP}. По результатам тестирования MVP на 
демонстрации стало чётко понятно, что выдвинутые предположения о необходимости, экономической рентабельности и 
инструментах реализации проекта, подтверждаются. Итогом второго спринта стало решение о необходимости создания
нового продукта с требуемым функционалом.

Третий спринт, существование которого определялось итогами предыдущих спритов, представлял из себя набор чётких задач
по реализации необходимого функционала:
\begin{enumerate}
		\item UDP-сервер для получения лог-сообщений;
		\item Фильтр входящих лог-сообщений;
		\item Парсер входящих лог-сообщений;
		\item Обработчик и валидатор входящих лог-сообщений;
		\item Форматтер и отправитель исходящих сообщений для партнёра;
\end{enumerate}
Результатами работы пятой и шестой недель стал практически готовый программный продукт поддерживающий весь требуемый функционал.

В задачи четвёртого и последнего спринта входило -- подготовка пользовательской и проектной документации для внедрения
полученного на предыдущем этапе программного решения. Компания Инермедия большая, и с целью оптимизации рабочих ресурсов
процессы связанные с разработкой и внедрением разделены между разными отделами компании. Подготовкой инфраструктуры и
внедрением нового решения занимается команда системных администраторов компании. Чтобы команде системных
администраторов было понятно что за продукт они внедряют, какие к нему требования, как его мониторить и как разворачивать --
необходимо было подготовить полную и исчерпывающую документацию, включающую нагрузочное тестирование.
По завершении спринта для команды системных администраторов и менеджеров компании Интремедия была проведена демонстрация
полученного результата.


\subsubsection{Ожидаемые риски на этапах жизненного цикла и их описание}

В ходе жизненного цикла информационной системы всегда могут возникнуть риски, могущие сорвать разработку. 
Для их избежания проводится оценка вероятных рисков и разрабатываются способы, позволяющие избежать эти риски или минимизировать их влияние.

Рассмотрим наиболее вероятные риски по фазам жизненного цикла информационной системы.

\bigskip
\textbf{Фаза исследования концепции.}
\bigskip

На фазе исследования концепции возможен риск сознания концепции, которую впоследствии будет сложно (не возможно) реализовать.
Например при отсутствии возможности передачи анонимной информации пользователей почтовых услуг компании Интермедия.
Или не возможности создания имеющимися средствами продукта, что будет удовлетворять требованиям по производительности и потреблению ресурсов в поддержке или разработке.

Для предотвращения возникновения рисков на фазе исследования концепции, необходимо чётко понимать свои возможности.
Для предотвращения переоценки собственных сил, в первую очередь нужно создать общую концепцию, 
в которой будут включены только базовые функции будущей системы. 
И по мере углубления в тему разработки расширять дополнительными функциями.


\bigskip
\textbf{Фаза планирования.}
\bigskip

На фазе планирования возможен риск неправильного планирования,
разработка очень оптимистичных планов проекта, в которые не возможно уложиться имеющимися ресурсами разработки, 
вследствие чего придётся увеличивать время разработки, что повлечёт за собой удорожание проекта в целом.
Как например, для соответствия требованию по производительности решения, изначально планировалось создавать
программный продукт на С или С++. Вполне вероятно, что требуемый результат не был бы получен во вменяемые сроки.
К фазе планирования нужно отнестись очень важно, следить за каждым этапом и анализировать реалистичность результатов.

Для предотвращения риска на фазе планирования, нужно во время планирования заложить в график поправки 
на возможные задержки в выполнении тех или иных действий. 
Так нужно попытаться создать гибкий график который бы не ломался в связи задержки или опережения.
Учитывая, что присутствовал дополнительный риск связанный с использованием новой, до этого не использованной и не тестированной
командой, технологии.


\bigskip
\textbf{Фаза разработки.}
\bigskip

На фазе разработки возможен риск того, что разработка определённого модуля будет сопряжёна с большими трудностями,
или что какая-та функция будет мешать продвижению разработки.
На данной фазе важно вовремя определить проблемный модуль или функцию, и по возможности упростить её,
заменить другой, или убрать из проекта полностью.

Для предотвращения риска разработки сложного модуля, можно принять несколько решений, 
либо разбить данный модуль на несколько и решить поставленные задачи по отдельности,
либо упростить сложный модуль, если это единственный вариант преодоления риска.
В процессе разработки и промежуточных нагрузочных испытаний встретились с не предвиденной ранее проблемой,
связанной со сложностью маштабирования будущей системы на возможность использования TCP и UDP одновременно. 
Было решено отказаться от данного функционала и оставить возможность использовать только один способ.

\bigskip
\textbf{Фаза приёмочного тестирования.}
\bigskip

На фазе приёмочного тестирования возможен риск выявления большого количества ошибок в программном коде,
что потребует больших затрат на доработку и устранение всех выявленных ошибок.
Невозможно предсказать, сколько ошибок будет найдено и как много времени понадобится на их устранение.
Дополнительную сложность и риски добавлял формат передачи данных для партнёра и описанный в документации способ взаимодействия,
когда получение обратной связи о тестировании зависило полностью от сотрудников компании партнёра.
Данный риск тяжело было оценивать, но он имел решающее значение на результаты и длительность разработки.

Для предотвращения большинства рисков, еще на этапе разработки использовалась методология разработки через тестирования (TDD),
большое внимание уделялось юнит-тестированию и созданию и описанию статических типов. 
Однако на длительность итераций общения с коллегами со стороны партнёра мы физически не могли ни коим образом повлиять.
Поэтому было принято решение сократить количество итераций взаимодейсвия с коллегами со стороны партнёра до минимума.
В идеальном раскладе до одного единого.
Для этого были написаны дополнительные функциональные тесты и модуль валидации результата при помощи предоставленного в документации
Perl-скрипта.
Это позволило получить результат -- пройти проверку требований у партнёра с первой попытки.


\bigskip
\textbf{Фаза внедрения.}
\bigskip

Фаза внедрения может оказаться очень длительной,
если заказчик по каким-либо причинам будет не доволен разработанным продуктом, 
персонал автоматизируемой компании может негативно относиться к внедрению нового программного обеспечения.

Для предотвращения рисков на данной фазе необходимо произвести качественное обучение персонала ещё до начала внедрения,
обучить службу сопровождения и поддержки.
Понять какие проблемы могут возникнуть в процессе внедрения и уже быть готовым к их решению. 
Постоянно консультировать персонал по поводу возникших у них трудностей, создать горячую линию для решения данных проблем.
Снабдить подробной и качественной документацией и инструментами автоматического разворачивания, запуска и остановки
программного продукта.

\clearpage
